%----------------------------------------------------------------------------------------
%	METODE
%----------------------------------------------------------------------------------------
\section*{METODE PENELITIAN}
Tahapan penelitian ini menggunakan metode pengembangan sistem yang dinamakan Rational Unified Process. Rational Unified Process (RUP) merupakan sebuah proses pengembangan perangkat lunak. RUP memberikan pendekatan disiplin untuk menentukan tugas-tugas dan tanggung jawab pada sebuah organisasi pengembang. Tujuannya adalah untuk menjamin perangkat lunak yang dibuat berkualitas tinggi, dapat memenuhi kebutuhan pengguna, dengan jadwal dan perkiraan yang dapat diprediksi (Software, 2012).
RUP merupakan pedoman penggunaan unified modeling language (UML) yang efektif. UML adalah sebuah bahasa standar dalam industri yang memungkinkan kita untuk memperjelas kebutuhan, arsitektur, dan desain perangkat lunak. RUP adalah kumpulan berbagai macam praktik terbaik dari pengembangan perangkat lunak modern yang cocok untuk proyek dan organisasi yang luas jangkauannya. RUP menggambarkan pendekatan-pendekatan efektif dalam pengembangan perangkat lunak, yaitu:
\begin{enumerate}[noitemsep] 
\item Membangun perangkat lunak secara berulang.
\item Mengatur kebutuhan.
\item Menggunakan arsitektur berbasis komponen.
\item Memodelkan perangkat lunak secara visual.
\item Menguji kualitas perangkat lunak.
\item Mengendalikan pengubahan perangkat lunak.
\end{enumerate}
Proses pada RUP terbagi menjadi dua dimensi atau sumbu yang dapat dilihat pada Gambar 3. Sumbu horisontal menunjukkan waktu dan aspek dinamis dari proses. Terbagi menjadi empat fase yaitu permulaan (inception), perluasan (elaboration), konstruksi (construction), dan peralihan (transition).

\subsection*{Permulaan}
Fase ini mendefinisikan cakupan dan membangun kasus bisnis untuk sistem. Agar dapat memenuhi hal ini harus diidentifikasi entitas eksternal yang akan berinteraksi dengan sistem  dan  mendefinisikan  sifat  interaksinya.  Kasus  bisnis meliputi kriteria sukses, kendala, estimasi sumber daya yang dibutuhkan dan rencana agenda. Alur kerja yang terdapat pada fase permulaan ini adalah pemodelan bisnis dan pendefinisian kebutuhan.

\begin{itemize}
	\item Pemodelan Bisnis (Business Modeling)
	
	Pada alur kerja pemodelan bisnis dibuat dokumen proses bisnis yang disebut business use case. Dokumen ini berguna untuk memastikan pemegang keputusan mengerti kebutuhan dari bisnis model pada suatu organisasi. Bisnis proses ini didokumentasikan dengan business object-model. Banyak proyek yang memilih untuk tidak melakukan alur kerja pemodelan bisnis.
	
	\item Kebutuhan (Requirements)
	
	Alur kerja ini berfokus pada pendefinisian kebutuhan fungsional dan nonfungsional dari sistem. Hasil dari alur kerja ini dalah use case model awal yang masih sederhana.
	
\end{itemize}

\subsection*{Perluasan}
Tujuan dari fase perluasan adalah untuk menganalisis permasalahan utama, membuat arsitektur pondasi, membuat perencanaan proyek, dan mengeliminasi elemen yang beresiko tinggi pada proyek. Untuk memenuhi hal ini harus diketahui luas dari sistem yang dibuat, mengerti keseluruhan isi proyek  seperti cakupan sistem, fungsionalitas dari sistem dan kebutuhan nonfungsional dari sistem. Alur kerja pada fase perluasan ini adalah analisis dan desain.

\begin{itemize}
	\item Analisis dan Desain (Analysis and Design)
	
	Tujuan dari alur kerja analisis dan desain adalah untuk menunjukkan cara pembangunan sistem pada tahap impelementasi. Dengan analisis dan desain yang benar sistem akan dapat berjalan dengan baik, memenuhi kebutuhan dari perusahaan dan struktur yang mudah untuk dikembangkan apabila terjadi permintaan perubahan fungsional. Analisis dan desain menghasilkan desain model dan desain analisis. Desain model digunakan sebagai abstraksi dari kode program, yaitu desain model berperan sebagai ‘cetak biru’ dari struktur dan penulisan kode program.
	
\end{itemize}

\subsection*{Konstruksi}
Selama fase konstruksi semua komponen dan fitur dari perangkat lunak dibangun, diintegrasikan menjadi sebuah produk, dan diuji semua fitur yang telah dibangun. Pada fase konstruksi alur kerja yang dilakukan yaitu implementasi.

\begin{itemize}
	\item Impelementasi (Implementation)
	
	Tujuan dari implementasi untuk mendefinisikan organisasi dari kode program yang akan dibuat, untuk mengimplementasikan kelas dan objek ke dalam suatu komponen, untuk mengintegrasikan komponen-komponen menjadi suatu sistem. RUP mendeskripsikan cara untuk menggunakan kembali komponen yang sudah dibuat, mengimplementasikan komponen baru dengan tanggung jawab yang jelas, membuat sistem mudah untuk dikelola.
	
\end{itemize}

\subsection*{Peralihan}
Tujuan dari fase peralihan ini adalah untuk menguji komponen-komponen yang sudah dibangun, dan untuk menyampaikan perangkat lunak kepada pengguna akhir. Pada saat perangkat lunak disampaikan kepada pengguna, biasanya terdapat keluhan dari pengguna akan kebutuhan yang belum terpenuhi. Hal ini membutuhkan pembuatan rilis terbaru, memperbaiki beberapa masalah, atau menyelesaikan fitur yang tertunda. Pada fase ini yang alur kerja yang dilakukan adalah pengujian sistem.

\begin{itemize}
	\item Pengujian (Test)
	
	Tujuan dari pengujian adalah untuk menguji interaksi antar obyek, untuk menguji integrasi dari semua komponen yang berada di dalam sistem, untuk memastikan semua kebutuhan telah diimplementasikan dengan benar, dan untuk memastikan bahwa kesalahan telah diperbaiki terlebih dahulu sebelum penyampaian sistem. RUP memberikan pendekatan iterative, yang berarti sistem diuji secara menyeluruh. Hal ini berguna untuk mencari kesalahan sedini mungkin, yang mana dapat mengurangi biaya perbaikan kesalahan.
	
\end{itemize}

\subsection*{Lingkungan Pengembangan}
Spesifikasi perangkat lunak dan perangkat keras yang digunakan pada penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}[noitemsep] 
\item Perangkat lunak:
   \begin{itemize}
      \item Sistem Operasi Windows 10 x64
      \item Bahasa pemrograman Python
      \item MySql
      \item Apache Solr 5.5, digunakan untuk search engine
      \item Jetbrains PyCharm Edu, digunakan sebagai \textit{editor} kode program
      \item Django 1.9.0, digunakan sebagai \textit{framework} Python
   \end{itemize}
\item Perangkat keras berupa komputer personal dengan spesifikasi sebagai berikut:
   \begin{itemize}
      \item \textit{Processor} Intel Core i7 4500U 1,8 GHz
      \item RAM 12 GB DDR3
      \item \textit{Harddisk} 1TB
   \end{itemize}
\end{enumerate}